\section{Teorema de Bayes}
\label{cap:teoremaBayes}

O Teorema de Bayes, resultado dos estudos matemáticos de Thomas Bayes e Pierre-Simon Laplace, é um teorema que permite atualizar a probabilidade de um evento a partir de novas informações disponíveis. Além disso, ele possibilita calcular a probabilidade de uma hipótese ser verdadeira sabendo que determinado evento ocorreu, mesmo quando se conhece apenas a probabilidade de esse evento ocorrer caso a hipótese seja verdadeira. Por essa razão, o teorema é amplamente utilizado em situações que envolvem tomada de decisão sob incerteza e interpretação de evidências.

Matematicamente, o Teorema de Bayes pode ser expresso pela fórmula:

\begin{equation}
    P(A|B) = \frac{P(B|A) \cdot P(A)}{P(B)}
    \label{eq:teorema_bayes}
\end{equation}

Cada um dos termos presentes na Equação~\ref{eq:teorema_bayes} possui uma denominação formal e um significado específico dentro da inferência estatística:
\begin{itemize}
    \item $P(A|B)$ é a \textbf{probabilidade a posteriori} (ou posterior): representa a probabilidade atualizada de a hipótese $A$ ser verdadeira após a observação da evidência $B$.
    \item $P(B|A)$ é a \textbf{verossimilhança} (\textit{likelihood}): corresponde à probabilidade de observar a evidência $B$ dado que a hipótese $A$ é verdadeira.
    \item $P(A)$ é a \textbf{probabilidade a priori} (ou prior): indica a probabilidade inicial atribuída à hipótese $A$ antes de qualquer nova evidência ser coletada.
    \item $P(B)$ é a \textbf{probabilidade marginal} (ou evidência): expressa a probabilidade total de a evidência $B$ ocorrer sob todos os cenários possíveis do espaço amostral.
\end{itemize}

Frequentemente, a probabilidade marginal $P(B)$ não é conhecida de antemão. Para obtê-la, aplica-se a \textbf{Lei da Probabilidade Total}. Se considerarmos uma hipótese $A$ e o seu complemento $\overline{A}$ (o evento em que a hipótese é falsa), que juntos formam uma partição do espaço amostral, a evidência $P(B)$ pode ser calculada como:
\begin{equation}
    P(B) = P(B|A)P(A) + P(B|\overline{A})P(\overline{A})
    \label{eq:lei_probabilidade_total}
\end{equation}
Substituindo a Equação~\ref{eq:lei_probabilidade_total} na formulação original (Equação~\ref{eq:teorema_bayes}), obtém-se a forma expandida do Teorema de Bayes:
\begin{equation}
    P(A|B) = \frac{P(B|A)P(A)}{P(B|A)P(A) + P(B|\overline{A})P(\overline{A})}
    \label{eq:bayes_expandido}
\end{equation}

Esse processo de atualização é fundamental para análises científicas e tomadas de decisão. O matemático Harold Jeffreys descreveu o Teorema de Bayes como o correspondente na probabilidade ao que o Teorema de Pitágoras representa para a geometria clássica.

Para ilustrar o teorema de maneira intuitiva e evidenciar o seu caráter às vezes contra-intuitivo, considere um cenário de diagnóstico clínico de uma doença rara. Suponha que essa patologia acometa apenas $1\%$ de determinada população, o que nos dá uma probabilidade a priori de ter a doença igual a $P(\text{Doenca}) = 0{,}01$. Um laboratório desenvolveu um teste para detectar a enfermidade, cujo exame apresenta uma sensibilidade (taxa de verdadeiro positivo) de $95\%$, ou seja, $P(\text{Positivo}|\text{Doenca}) = 0{,}95$. No entanto, o teste possui uma taxa de falso positivo de $5\%$, significando que $P(\text{Positivo}|\text{Saudavel}) = 0{,}05$. 

Se um paciente escolhido ao acaso nessa população realiza o teste e o resultado é positivo, qual é a probabilidade real de que ele de fato possua a doença? Aplicando o teorema expandido (Equação~\ref{eq:bayes_expandido}), calcula-se primeiramente a probabilidade marginal de obter um resultado positivo:
\[ P(\text{Positivo}) = P(\text{Positivo}|\text{Doenca})P(\text{Doenca}) + P(\text{Positivo}|\text{Saudavel})P(\text{Saudavel}) \]
\[ P(\text{Positivo}) = (0{,}95 \cdot 0{,}01) + (0{,}05 \cdot 0{,}99) = 0{,}0095 + 0{,}0495 = 0{,}0590 \]
Agora, calcula-se a probabilidade posterior do paciente estar doente dado o teste positivo:
\begin{equation}
    P(\text{Doenca}|\text{Positivo}) = \frac{P(\text{Positivo}|\text{Doenca}) \cdot P(\text{Doenca})}{P(\text{Positivo})} = \frac{0{,}0095}{0{,}0590} \approx 0{,}1610
    \label{eq:exemplo_bayes_calculo}
\end{equation}

O resultado revela que o indivíduo que obteve o teste positivo tem apenas cerca de $16{,}10\%$ de chance de estar realmente doente. Esse fenômeno decorre do fato de a doença ser extremamente rara na população ($1\%$), fazendo com que a quantidade absoluta de falsos positivos gerados pelo teste seja muito superior à quantidade de verdadeiros positivos.

Para validar numericamente esse comportamento, o script em Python a seguir realiza tanto o cálculo analítico exato quanto uma simulação empírica baseada na geração randômica de uma população virtual de indivíduos, comparando os resultados teóricos com os obtidos por simulação:

\input{codes/bayes-py.tex}

