\section{Valor Esperado}
\label{sec:valorEsperado}

Outro conceito fundamental da probabilidade discreta é o valor esperado, também conhecido como esperança matemática. Esse conceito representa a média dos resultados de uma variável aleatória caso um experimento seja repetido um grande número de vezes nas mesmas condições. Em outras palavras, o valor esperado indica o resultado médio de longo prazo, mesmo que esse valor nem sempre corresponda a um resultado que possa ser observado individualmente.

Para uma variável aleatória discreta, o valor esperado é calculado pela soma dos produtos entre cada valor possível da variável e sua respectiva probabilidade de ocorrência. Utiliza-se a expressão:

\begin{equation}
    E(X) = \sum X_i P(X_i)
    \label{eq:valor_esperado}
\end{equation}

em que $X_i$ representa cada valor possível assumido pela variável aleatória e $P(X_i)$ corresponde à probabilidade associada a esse valor. Esse cálculo leva em consideração todos os resultados possíveis e seus respectivos pesos probabilísticos, produzindo uma medida representativa do comportamento médio da variável.

O conceito de valor esperado possui ampla aplicação em economia, finanças, engenharia, ciência de dados e teoria dos jogos. Em jogos de azar, por exemplo, ele permite avaliar se uma aposta tende a gerar lucro ou prejuízo ao longo do tempo. Da mesma forma, em problemas de tomada de decisão, o valor esperado auxilia na comparação entre diferentes alternativas sob condições de incerteza, tornando-se uma importante ferramenta para análise quantitativa e planejamento baseado em probabilidades.

\input{codes/esperance-py.tex}
