\section{Introdução}
\label{cap:introducao}

A Teoria da Probabilidade é um dos principais ramos da Matemática Discreta voltados ao
estudo de eventos aleatórios em espaços amostrais finitos ou contáveis. Seu objetivo é
quantificar a chance de ocorrência de determinados eventos por meio de modelos
matemáticos, permitindo que situações incertas sejam analisadas de forma lógica e objetiva.
Essa teoria possui aplicações em diversas áreas, como computação, inteligência artificial,
ciência de dados, economia, engenharia e segurança da informação, sendo um importante
instrumento para a tomada de decisões fundamentadas.

Na Matemática Discreta, a probabilidade está diretamente relacionada à análise combinatória
e aos conjuntos, pois muitos problemas envolvem a contagem de possibilidades para
determinar a probabilidade de um evento ocorrer. A abordagem clássica define a
probabilidade como a razão entre o número de casos favoráveis ($m$) e o número total de
casos possíveis ($n$), desde que todos possuam a mesma chance de ocorrência:

\[ P(A)=\frac{m}{n} \]

Essa definição constitui a base para o desenvolvimento de técnicas probabilísticas mais avançadas.
Historicamente, o estudo formal da probabilidade teve início no século XVII com a análise de jogos de azar e trocas de correspondências entre matemáticos renomados como Blaise Pascal e Pierre de Fermat. Desde então, a área evoluiu significativamente, deixando de ser apenas um método empírico de estimativa de apostas para se consolidar como um ramo rigoroso da matemática pura e aplicada, formalizado axiomaticamente por Andrey Kolmogorov na década de 1930. A probabilidade discreta, em especial, desempenha um papel crucial no desenvolvimento de algoritmos modernos, permitindo lidar com a incerteza inerente a dados complexos e fundamentando técnicas de busca, modelagem estatística, criptografia e inteligência artificial baseada em inferência.

Este trabalho tem como objetivo apresentar os fundamentos da Teoria da Probabilidade e seus principais desdobramentos conceituais no contexto de modelos discretos, especificamente o Valor Esperado, o Teorema de Bayes e as Medidas de Dispersão (Variância e Desvio Padrão). A metodologia adotada para este estudo envolve a discussão detalhada das definições teóricas clássicas dessas métricas acoplada ao desenvolvimento de implementações práticas e simulações estocásticas nas linguagens Java e Python. Dessa maneira, busca-se demonstrar empiricamente a aplicabilidade das formulações matemáticas na resolução de problemas práticos de engenharia de software e tomada de decisões sob condições de incerteza, validando a teoria com observações computacionais.

Os resultados obtidos a partir das simulações computacionais evidenciam a convergência das frequências relativas empíricas aos valores analíticos deduzidos teoricamente, em conformidade com a Lei dos Grandes Números. O experimento clássico de lançamentos repetidos de moedas comprova a estabilidade da probabilidade de eventos independentes a longo prazo, enquanto a simulação do Teorema de Bayes ilustra a robustez da inferência bayesiana na atualização de hipóteses clínicas na presença de novos dados de exames. Adicionalmente, as análises sobre medidas de variabilidade demonstram a importância prática da estabilidade numérica, evidenciando como abordagens incrementais mitigam erros de cancelamento catastrófico em fluxos de dados contínuos.

Para apresentar esses tópicos de forma clara e fluida, este relatório acadêmico está estruturado em seções bem definidas. A Seção~\ref{cap:probabilidade} descreve os conceitos elementares de probabilidade discreta e introduz a simulação Java do jogo clássico de Cara ou Coroa. A Seção~\ref{sec:valorEsperado} discute o Valor Esperado e apresenta a plotagem em Python para visualização de sua convergência assintótica. A Seção~\ref{cap:teoremaBayes} detalha as bases teóricas do Teorema de Bayes e expõe um algoritmo de simulação probabilística aplicado a diagnósticos. A Seção~\ref{cap:desenvolvimento} analisa as Medidas de Dispersão, como Variância e Desvio Padrão, contrapondo o método direto tradicional e a recursividade do Algoritmo de Welford. Por fim, a Seção~\ref{cap:discussao} discute os resultados obtidos e a Seção~\ref{cap:conclusao} consolida as conclusões finais deste estudo.

